\documentclass[a4paper,10pt]{ltjsarticle}
\usepackage{luatexja}
\RequirePackage{plautopatch}

% --- 主要パッケージ ---
\usepackage{graphicx}     % 画像
\usepackage{amsmath}      % 数式
\usepackage{color}        % 文字色
\usepackage{url}          % URL
\usepackage{here}         % 図表の位置固定 [H]
\usepackage{titlesec}     % セクション見出しの書式設定

% --- biblatexによる参考文献設定 (biberバックエンド) ---
\usepackage[
    backend=biber,
    style=authoryear, % 引用スタイル（authoryear）
    sorting=nyt,       % 引用順序（名前、年、タイトル）
    natbib=true         % natbib互換コマンドを有効化
]{biblatex}
\addbibresource{reference.bib} % .bibファイルを指定

% --- ハイパーリンク設定 ---
\usepackage[luatex,pdfencoding=auto]{hyperref}
\hypersetup{
    setpagesize=false,
    bookmarksnumbered=true,
    bookmarksopen=true,
    colorlinks=true,
    linkcolor=red,   % 内部リンクの色
    citecolor=black, % 参考文献へのリンクの色
    urlcolor=blue    % URLの色
}

% --- 文書全体の書式設定 ---
\titleformat*{\section}{\mcfamily\Large}
\titleformat*{\subsection}{\mcfamily\large}
\titleformat*{\subsubsection}{\mcfamily\normalsize}
\pagenumbering{arabic} % ページ番号をアラビア数字に設定

% --- 文書情報 ---
\title{プログラミング演習 最終課題レポート}
\author{08-252019 小倉直己}
\date{\empty}

\begin{document}

\maketitle

% --- 本文 ---
\section{選択した課題}
今回は、潜水艦ゲームの課題を選択した。

\section{AIのアルゴリズムの説明}
今回作成したAIは、以下のアルゴリズムに則って動作するようにした。

\subsection{船の配置}

味方の艦の配置は、全ての艦が以下のルールを満たすように配置される。
\begin{itemize}
    \item 艦は$5 \times 5$のマス目の中に配置される。
    \item ある艦から半径2マスの正方形の範囲内に他の艦が存在しない。
\end{itemize}

この配置を実装すると、以下のプログラムのようになる。

\begin{verbatim}
def place_ship(self):
        distance = 2  # 2マス以上離す
        placed_positions = set()
        ship_types = ['w', 'c', 's']
        max_attempts = 500
        for ship_type in ship_types:
            placed = False
            attempts = 0
            while not placed and attempts < max_attempts:
                attempts += 1

                # choice a random position which is not occupied, and scattered.
                row = self.rng.randint(0, self.field.height - 1)
                col = self.rng.randint(0, self.field.width - 1)
                position = [col, row]

                if tuple(position) not in placed_positions:
                    is_isolated = True
                    for placed_pos in placed_positions:
                        if abs(position[1] - placed_pos[1]) <= distance and abs(position[0] - placed_pos[0]) <= distance:
                            # If the new position is too close to any placed ship, break
                            is_isolated = False
                            break
                    
                    if is_isolated:
                        placed_positions.add(tuple(position))
                        placed = True
                        logging.info(f"Placed {ship_type} at {position}")
            if not placed:
                logging.warning(f"Failed to place {ship_type} after {max_attempts} attempts. Trying to place in a random way.")
                for r in range(self.field.height):
                    for c in range(self.field.width):
                        if (c, r) not in placed_positions:
                            placed_positions.add((c, r))
                            logging.info(f"Placed {ship_type} at {[c, r]}")
                            break
                    if placed:
                        break

        return {
            'w': list(list(placed_positions)[0]),
            'c': list(list(placed_positions)[1]),
            's': list(list(placed_positions)[2])
        }
\end{verbatim}

このコードは、今回作成したoriginal\_player.pyの一部であり、OriginalPlayerクラスのplace\_shipメソッドとして実装されている。
このプログラムでは、ランダムに艦を配置する試行を100回繰り返し、先ほど述べたルールに従って配置できなかった場合は、ルールと関係なくランダムに配置するようにしている。

\subsection{プレイの方針について}
プレイの方針は、以下のように定めた。
\begin{itemize}
    \item 基本的に、常に敵の艦を攻撃する。
    \item マップ上で攻撃の優先度が0以上、かつ自分の艦から攻撃可能である位置が存在しない場合のみ、艦を移動する。
\end{itemize}

これは、今回の潜水艦ゲームのルールにおいて、自分の艦を移動することが戦略的なアドバンテージを生まないばかりか、自分の艦の位置を相手に知られるヒントになりうるためである。
例えば、自分の戦艦(w)が右に2マス移動すると、相手は自分の戦艦が右に2マス移動したことを知ることができる。
すると、自分の戦艦は現在$5\times 5$マスの盤面のうち、右側3列にしか存在しないことがわかる。
このように、艦の移動は相手に自分の艦の位置を知られるヒントになりうるため、艦の移動は攻撃可能な位置が存在しない場合に限り行うこととした。

\subsection{攻撃時のアルゴリズム}
攻撃のアルゴリズムは、以下のように定めた。

\begin{itemize}
    \item 攻撃可能な位置のうち、優先度が最も高い位置を攻撃する。
    \item 優先度が同じマスが複数存在する場合は、ランダムに1つ選ぶ。
\end{itemize}

優先度は、以下のように定義した。
\begin{itemize}
    \item 敵の艦が存在するかしないか判明していない場合は、優先度を0とする。
    \item 敵の艦が存在する可能性がある(水飛沫の情報とヒット情報で判断)場合は、優先度を1とする。
    \item 敵の艦が存在する可能性がない場合は、優先度を-0.25とする。
\end{itemize}

この優先度は、敵の艦ごとに個別にマップとして保持される。マップは初期状態では全て0であり、味方が攻撃を行った時、ヒットが発生した場合は、攻撃した位置の優先度を1し、それ以外のマスの優先度を-0.25とする。
また、nearの判定(水飛沫)が出た場合は、攻撃した位置には艦は存在し得ないので、攻撃した位置の優先度を-0.25とし、周囲8マスの優先度を1とする。その他のマスの優先度は-0.25とする。
hitもnearもなかった場合は、攻撃した位置とその周囲8マスの優先度を-0.25とする。

\subsection{敵の移動の監視}
今回のルールでは、敵の艦の移動の履歴が与えられるため、それをもとに優先度マップを更新する。
敵の艦が移動した場合、以下のように優先度マップを更新する。
\begin{itemize}
    \item 移動した方向とマス目を取得する。
    \item 例えば右に2マス移動した場合、マップの左側2列には敵の艦が存在しないことがわかるので、左側2列の優先度を-0.25とする。
    \item 残りの右側3列の優先度は、移動前のマップの左側3列の優先度を右に2マスずらしたものとする。
    \item 移動した艦の位置が既に判明している場合は、その位置を移動に合わせて更新する。
\end{itemize}

\section{random\_playerとの比較}
対random\_playerの勝率は、以下のようになった。


\printbibliography

\end{document}